# 12. Базисные и свободные переменные в задаче ЛП.

Рассмотрим задачу ЛП в канонической форме:
```math
\begin{cases}
    (c,x) \to max \\
    Ax = b \\
    x \ge 0
\end{cases}
```
Пусть $`A \in \Reals^{m \times n}`$. Предполагается, что $`m<n`$ и что $`rang A = m`$. Тогда можно выбрать из этой матрицы базисный минор $`B \in \Reals^{m \times m}`$. Оставшиеся столбцы матрицы обозначим как $`N \in \Reals^{m \times (n-m)}`$.

Такая операция разделит неизвестные на базисные и свободные:
$`x^B = \begin{pmatrix} x_1\\ ...\\ x_m \end{pmatrix}`$, $`x^N = \begin{pmatrix} x_{m+1}\\ ...\\ x_n \end{pmatrix}`$.

С учётом введённых обозначений ограничения можно описать в виде матричного уравнения:
```math
Bx^B + Nx^N = b
```